前高官向林鄭發信 促收回6.12「暴動」定性

早前聯署促政府撤回《逃犯條例》修訂的一班前高官及政界中人，包括回歸後首任保安局局長黎慶寧、前憲制事務司施祖祥及前政務司司長陳方安生等，今日向特首林鄭月娥發出聯署信，提出三大訴求，包括立即撤回法案、成立獨立調查委員會調查6.12事件，以及收回對6.12為「暴動」的說法，盡快令社會回復正常運作。

特首林鄭月娥只肯宣佈暫緩惡法，卻未宣佈撤回，聯署人反駁，「『暫緩』不是『撤回』」，斥政府稱沒有計劃繼續工作，到了明年7月立法會會期終結法案便自動失效的言論，「其實是延長了法案造成的不穩定，堅拒撤回，只會加重各界疑心，不能完全放下憂慮」，認為在此時刻，「初心不再重要，因為民心盡失」，強調撤回法案有先例可援。

針對6.12的「反送中」集會，聯署人指有無數投訴涉及警方當日採用不必要及過份武力，同時亦有人稱當日有示威者向警方擲磚塊，強調必須公開、公正地查明一切真相，以彰顯正義，療癒各方的傷口兼消除彼此的不信任，否則擔心類似衝突持續，甚至會引致流血事件及對社會帶來無可彌補的傷害，故此建議當局按照《調查委員會條例》成立獨立調查委員會，由一位或多位具公信力的人士帶領全面調查政府處理修例的一切事情，「不單局限於因修訂而引發的警民衝突」。

而據警方指，6.12的衝突中有32人被捕，其中被控「遊蕩」的8人已撤銷控罪，餘下24人中包括5名被控以暴動罪的人。聯署者指根據《公安條例》，觸犯暴動罪的行為是參與一場根據條例定義為暴動的集會，「如果沒有暴動，就沒有人犯暴動罪；反之，如果6.12的示威是一場暴動，那麼所有參與者都涉嫌犯暴動罪」，認為不少人上街者包括6.21包圍警察總部的市民，與特首及警務處處長不合理定性6.12為「暴動」有關，強調港人用和平方法示威獲國際社會及多國領袖讚揚，「與特區政府指自己市民為暴徒成強烈對比」，促特首及警務處處長收回如此不合理的定性。

突然講人話